\section{Calage de l'historique de production (History
matching)}
\label{calage-de-lhistorique-de-production-history-matching}

%\subsection{1.Aperçu~:}\label{aperuxe7u}

Ces techniques sont utilisées pendant la phase de construction du modèle
de l'étude de simulation pour fournir les meilleures estimations
possibles pour les données du modèle de réservoir étudié. Cependant, ces
techniques ne peuvent être utilisées que pour les données disponibles
provenant du nombre relativement limité de puits de forage qui pénètrent
dans le réservoir. La grande majorité du réservoir reste inconnue pour
les ingénieurs et les géologues travaillant à l'étude de la simulation.
Par conséquent, ces données initiales doivent généralement être ajustées
pour que le modèle de simulation puisse prévoir les performances du
réservoir de manière adéquate. Ces ajustements de données sont effectués
pendant la phase de calage de l'étude de simulation. Le modèle final
correspondant n'est pas unique. En d'autres termes, plusieurs modèles
calés peuvent fournir des correspondances tout aussi acceptables avec
les performances passées du réservoir, mais peuvent produire des
prévisions futures très différentes.

Les étapes effectuées lors d'un history-matching sont:
\begin{enumerate}
    \item 
        Définissez les objectifs du processus du history-matching
    \item
        Déterminez la méthode à utiliser. Cela doit être dicté par les objectifs du history-matching, 
        les ressources de la société disponibles, les échéances et la disponibilité des données.
    \item 
        Déterminez les données de  l’historique de production à caler et les critères à utiliser pour 
        décrire un calage réussi. Ceux-ci devraient être dictés par la disponibilité et la qualité des 
        données de production et par les objectifs de l'étude de simulation.
    \item
        Déterminez les données de réservoir pouvant être ajustées et l'intervalle de confiance de ces 
        données. Les données choisies devraient être celles qui sont les moins connues sur le terrain, 
        mais qui ont l'impact le plus significatif sur les performances du réservoir. Cette étape doit 
        être effectuée en collaboration avec les ingénieurs de réservoir, les géologues et le personnel 
        des opérations travaillant sur le terrain étudié.
    \item 
        Exécutez le modèle de simulation avec les meilleures données  disponibles. Au cours de la 1ère 
        phase du calage (calage en pression) ,le soutirage total aux conditions de fond (
        Qo.Bo+(Qg - Rs.Qo).Bg+Qw.Bw ) est spécifié. Pendant le calage en saturation, les débits de l'huile 
        et du gaz aux conditions standard sont spécifiés.
    \item 
        Comparez les résultats du history-matching l'historique avec les données de l'historique  
        de production sélectionnées à l'étape 3.
    \item 
        Modifiez les données du réservoir sélectionnées à l'étape 4 dans l'intervalle de confiance.
    \item 
        Continuez avec les étapes 5 à 7 jusqu'à ce que les critères définis à l'étape 3
        soient remplis.
\end{enumerate}

\subsection{Les deux grandes classes du history-matching}
\label{les-deux-grandes-classes-du-history-matching}

L'ajustement des données de réservoir est généralement effectué selon
une procédure en deux étapes. Saleri et Toronyi qualifient ces étapes de
pression et de saturation. Chaque étude de simulation
présente de nouveaux problèmes et aucune stratégie générale n'est
garantie.

La première étape du history-matching (calage de pression) est la plus
facile des deux étapes. Au cours de cette étape, la pression moyenne du
réservoir dans le temps, les gradients de pression régionaux et les
pressions de puits sont calés. Pour caler la pression moyenne du
réservoir, les paramètres de réservoir les plus couramment ajustés sont
la taille de l'aquifère, le volume des pores et la compressibilité
totale du système. Au cours de cette phase, les études de bilan matière
et les études d'influx d'aquifères peuvent aider à mieux comprendre les
ajustements de données nécessaires pour le calage de l'historique de
production. Lors de l'ajustement des pressions du réservoir, tout
ajustement apporté au volume des pores affecte la détermination des
quantités de fluide en place.

La deuxième étape du history-matching (calage de saturation) est
probablement la partie la plus frustrante de toute étude par simulation,
car les modifications apportées pour caler les débits des puits peuvent
affecter la qualité du match obtenue pendant la première étape ou dans
d'autres parties du champs.Les historiques des puits calés lors de la
deuxième étape sont les water cuts et les GOR. Au cours de cette phase
du history-match, les paramètres de réservoir ajustés sont la
perméabilité relative, la pression capillaire et les contacts des
fluides, ces ajustements peuvent modifier les résultats de la première
phase du match. Par conséquent, les pressions dans les réservoirs
doivent être revérifiées pour voir si elles sont toujours acceptables.
Sinon, un second passage à travers l'algorithme du history-matching peut
être requis.

\subsection{Qualité du calage de l'historique de
production}\label{qualituxe9-du-calage-de-lhistorique-de-production}

Il n'y a pas de définition standard de l'industrie de ce qui constitue
un modèle de simulation apparié avec succès. La définition d'un calage
réussi peut varier d'une entreprise à l'autre, d'un individu à l'autre
au sein d'une entreprise ou d'un projet à l'autre par le même individu.
Ce qui est important, c'est que le calage de l'historique de production
soit cohérent avec les objectifs de l'étude.

\subsection{Calage du modèle du réservoir
GRDC}\label{calage-du-moduxe8le-du-ruxe9servoir-grdc}

On impose les débits mesurés aux puits pendant toute la période de
production (WCONHIST) et on cherche à reproduire l'évolution : des
pressions des WOR et des GOR pour le réservoir et les 2 puits.

En utilisant les mesures de l'historique de production et après
plusieurs runs, on a obtenu les résultats suivants~:

D'après ces graphes, on constate que la différence entre les paramètres
mesurés et les résultats de simulation est faible, donc le modèle peut
être utilisé pour prévoir les performances futures du réservoir..

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter4/chapter4Media2/media/image1.png}
    \end{center}
    \caption{Pression moyenne du réservoir GRDC}
    \label{im:1130}
\end{figure}
\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter4/chapter4Media2/media/image2.png}
    \end{center}
    \caption{Pression du fond dynamique du puits RDC1B}
    \label{im:pwfrdc1b}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter4/chapter4Media2/media/image3.png}
    \end{center}
    \caption{Pression du fond dynamique du puits RDC14}
    \label{im:1131}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter4/chapter4Media2/media/image4.png}
    \end{center}
    \caption{GOR du réservoir GRDC}
    \label{im:1132}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter4/chapter4Media2/media/image5.png}
    \end{center}
    \caption{GOR du puits RDC1B}
    \label{im:1133}
\end{figure}
